\subsection{L'empresa}
\label{context:empresa}
%\textit{Made of Genes} és una empresa que ofereix un servei de genòmica personalitzada que posa a l'abast dels usuaris la seqüenciació del seu genoma i guardar-ne la informació de forma segura i de per vida.\\
%\newline Per altra banda, l'empresa ofereix una plataforma online que actua com a %\textit{marketplace} on es poden comprar aplicacions de terceres parts basades en el genoma.
%Aquestes aplicacions estan disponibles perque aquelles persones que hagin contractat el servei de seqüenciació puguin treure partit de les dades enmagatzemades.\\
%\newline La compra d'aquestes aplicacions/serveis, però, implica que les dades genòmiques dels usuaris són cedides a  tercers, i que aquests, amb les dades respondran als serveis contractats pels usuaris.\\
%\newline Per assegurar que aquest procés sigui lícit, el pacient ha de ser conscient de què és el que està contractant i què implica la contractació de l'esmentat servei. Per això es fa ús del consentiment informat.
\textit{Made of Genes} (en endenvant \textit{MoG}) és una empresa de genòmica personal que ofereix un \textit{marketplace} de serveis genòmics, enfocat a la privacitat i la titularitat de les dades per part dels propis usuaris.\\
\newline Un cop seqüenciat el genoma, el client pot accedir tantes vegades com desitgi a les seves dades i fer-les servir a través dels diferents serveis del \textit{marketplace}, sempre tenint en compte la total privacitat de les dades i l’assessorament professional.\\
\newline El funcionament del servei es pot resumir en cinc passos:
\begin{enumerate}
    \item El client demana la seqüenciació del seu ADN a través de la plataforma MoG.
    \item S’envia un \textit{kit} de recollida de mostra de saliva i les instruccions a seguir.
    \item Un cop recollida la mostra a casa del client, s’envia al laboratori on es processa.
    \item Un cop seqüenciat, l'analista, un expert extern genera un informe de resultats de l'anàlisi.
    \item Un cop generat l'informe corresponent per part de l'analista, el professional mèdic es posa en contacte amb el client per informar dels resultats obtinguts.
    \item A partir d’aquest moment, el client pot comprar nous serveis quan ho desitgi.
\end{enumerate}
Dels passos descrits anteriorment, se n'extreuen els actors que participen al procés que comença en el moment en que un client de la plataforma compra un servei, fins que en rep els resultats, que són claus per entendre el funcionament de la plataforma:
\begin{itemize}
    \item El client, o usuari final, persona que compra la seqüència del genoma o exoma i diferents serveis basats en les dades obtingudes del procés.
    \item Analista/Investigador, persona que farà ús de les dades cedides pel client, en realitzarà les anàlisis i presentarà un informe de resultats al professional mèdic.
    \item Professional mèdic, persona que interpretarà els resultats generats per l’analista/investigador i els comunicarà al client que ha comprat el servei.
\end{itemize}
Un fet rellevant dins de tota aquesta correlació d'esdeveniments entre els tres rols de la plataforma, és la importància de la privacitat de les dades i l'autorització de l'usuari client en tot el procés.\\
Les dades desades en el \textit{cloud} de \textit{Made of Genes} estan encriptades amb una clau pròpia de l'empresa i una clau privada de cada usuari, aconseguint així que les dades no siguin accessibles, si aquest últim no ho vol.\\
Per aquest fet, l'usuari pot estar tranquil que les seves dades són completament seves, complint així amb un dels grans atractius dins del model de negoci de l'empresa.
